\documentclass{article}

\usepackage[spanish,es-noindentfirst]{babel}

\usepackage[margin=1in]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\title{Idolatria e Iconoclastia}
\author{Gustavo Serrano \\ \tt{gustavo.serrano.diez@gmail.com}}
\date{March 2015}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}

\setcounter{tocdepth}{2}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\noindent
Esta es mi posici\'on respecto a los comentarios que me hiciste llegar la \'ultima vez.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Introducci\'on}

Llamo \emph{argumento de excepci\'on} a aquel que enuncia que la \'unica raz\'on para apartarse de lo que dice alg\'un mandamiento de la Ley de Dios seg\'un Ex 20,3-17 y Dt 5,7-21 es precisamente cuando Dios ordena expl\'{i}citamente lo contrario; en tal caso, ser\'{i}a pecado no obedecerle.

Las citas b\'{i}blicas textuales est\'an acompa\~nadas de la versi\'on de que fueron tomadas de la siguiente forma:

\begin{description}
\item[LBJ] Biblia de Jerusal\'en 1967
\item[NC] Biblia N\'acar Colunga 1944
\item[RVR] Biblia Reyna-Valera 1960
\end{description}

\noindent
En caso de ser meras referencias omitir\'e tal abreviaci\'on. Si son citas no textuales antepondr\'e \emph{cf}.

En el caso de que una cita b\'{i}blica forme parte de la cita textual de otra fuente, la dejar\'e tal cual aparece en la fuente citada.

\section{Las dos iglesias cat\'olicas}

As\'{i} que decidiste dejar la iglesia cat\'olica. Ha sido la decisi\'on m\'as importante de tu vida. Seguramente no lo hiciste a la carrera. Te tomaste tu tiempo y te aseguraste de que fuera la decisi\'on correcta. 

Cuando el Se\~nor te habl\'o, te hizo ver tu pecado. Fuste obediente a su Palabra y saliste de las tinieblas de la idolatr\'{i}a para entrar en su luz admirable (\emph{cf.} 1 Pe 2,9).

Sin embargo creo que no conociste la Iglesia que abandonaste. Debo contarte una historia para que me entiendas mejor.

\subsection{Una an\'ectdota m\'as bien personal}

Cuando era adolescente, yo estaba convencido de que en la Iglesia hab\'{i}a dos clases de cat\'olicos: los de \emph{nombre} y los practicantes.

Para mi era tan clara la distinci\'on entre ambos grupos que f\'acilmente pod\'{i}a se\~nalar qui\'en estaba en un grupo y qui\'en en otro.

Entonces yo estaba convencido de que los cat\'olicos de \emph{nombre} deb\'{i}an dejar de ser cat\'olicos y admitir su ate\'{i}smo o su paganismo en lugar de estar desprestigiando con su mala conducta a los cat\'olicos de \emph{a deveras}.

Debo admitir que yo estaba francamente equivocado y que la cosa no es tan simple. ?`Qui\'en decide en cu\'al grupo est\'a cada qui\'en? Por algo Dios se reserva el juicio para s\'{i} mismo y nos advierte que no somos nadie para juzgar al hermano (\emph{cf.} Sant 4,11-12).

Sin embargo, creo que la distinci\'on nos puede ayudar para dejar en claro algunas ideas.

\subsection{La iglesia cat\'olica que dejaste}

\begin{flushright}
\emph{{\ldots}y en su frente un nombre escrito, un misterio:\\
<<Babilonia la Grande, la madre de las rameras\\
y de las abominaciones de la tierra>>}.\\
Ap 17,5 RVR
\end{flushright}

\subsection{La Iglesia Cat\'olica que no conociste}

\begin{flushright}
\emph{<<Ven, te mostrar\'e a la desposada,\\
la Esposa del Cordero>>}.\\
\emph{cf.} Ap 21,9
\end{flushright}

\subsection{Para reflexionar}

Medita en tu coraz\'on la par\'abola del trigo y la ciza\~na (Mt 13,24-30).

\section{Invalidez del argumento de excepci\'on}

A continuaci\'on voy a mostrar suscintamente por qu\'e el argumento de excepci\'on es inv\'alido. 

Primero describir\'e a fondo en qu\'e consiste este argumento seg\'un he entendido todo lo que me has escrito.%
    \footnote{Pongo mi mayor empe\~no en no caricaturizar o minimizar tu argumento sino expresarlo con toda la solidez que tiene. Ya has recibido el resumen que hice a tus observaciones y la presente descripci\'on, aunque breve, pretende seguir la misma l\'{i}nea y consideraci\'on.}

Posteriormente expondr\'e las dos razones por las que el argumento carece de validez: a) para el mandamiento <<no matar\'as>> y b) para el caso de la idolatr\'{i}a.

\subsection{?`En qu\'e consiste el argumento de excepci\'on?}

El argumento central de tu respuesta se basa en la siguiente premisa:

\begin{quote}
\emph{La \'unica raz\'on para contravenir un mandamiento expl\'{i}cito de Dios es que Dios mismo haya ordenado otra cosa. Siendo \'unicamente cuando Dios lo manda y sin hacerlo por cuenta propia.}
\end{quote}

\noindent
Las caracter\'{i}sticas de una excepci\'on son las siguientes:

\begin{enumerate}
\item Dios dispone \emph{expl\'{i}citamente} una excepci\'on a alguno de sus mandamientos
    
    Por \emph{expl\'{i}cito} me estoy refiriendo a que simult\'aneamente: a) est\'a escrito en la Biblia, b) con una claridad que no deja lugar a dudas y c) es Dios el autor de la disposici\'on, no los hombres

\item S\'olo aplica para aquellos casos y personas que Dios dispone
\item En el tiempo y la forma en que \'El lo dispone
\item No es l\'{i}cito al hombre tomar esos casos para hacer \emph{excepciones} por cuenta propia
\item No es l\'{i}cito al hombre tomar esos casos para hacer \emph{ampliaciones} por cuenta propia
\item Siendo mandato expreso de Dios, es pecado no obedecerle
\end{enumerate}

\noindent
La primera caracter\'{i}stica enunciada es la que determina si se trata de una excepci\'on v\'alida o no, debe cumplirse a cabalidad. Las dem\'as caracter\'{i}sticas son las consecuencias e implicaciones. El ejemplo, claro y di\'afano est\'a expresado de la siguiente manera:

\begin{quote}
\emph{Dios dice: <<no matar\'as>>, el \'unico caso en que es permitido matar a un hombre es cuando Dios lo ordena, porque Dios lo manda, s\'olo cuando as\'{i} lo indica. En este caso es pecado no obedecerle. Pero no es l\'{i}cito al hombre tomar este ejemplo para hacer por cuenta propia sus <<excepciones>>.}
\end{quote}

\subsection{Para el mandamiento <<no matar\'as>> hay excepciones no fijadas por Dios}

Sin embargo para el caso <<no matar\'as>> hay un caso en el que es l\'{i}cito a un hombre matar a otro y sin embargo no es mandado por Dios expl\'{i}citaemente; me refiero al caso de la \emph{leg\'{i}tima defensa}.

\subsubsection{?`En qu\'e consiste la leg\'{i}tima defensa?}

Tenemos polic\'{i}as y ej\'ercito; y los tenemos armados; y esperamos que usen sus armas para defendernos incluso si eso significa matar al agresor; adem\'as, podemos vernos en la necesidad de defendernos por nuestra cuenta sin el auxilio de los poderes p\'ublicos.

Bajo el t\'ermino \emph{leg\'{i}tima defensa} estoy abarcando tres categor\'{i}as relacionadas: a) a nivel individual es la propiamente llamada \emph{leg\'{i}tima defensa}; b) la defensa de los ciudadanos realizada en tiempos de paz por la polic\'{i}a y poderes p\'ublicos equivalentes; y c) la as\'{i} llamada \emph{guerra justa}.\footnote{La \emph{pena de muerte} es considerada en los textos cl\'asicos como un caso particular en que una comunidad (ciudad o estado) se defiende de un agresor, siendo su \'ultimo recurso el privarle la vida. Trat\'andose de un tema muy controversial prefiero dejarlo de lado.}

Los tres casos mencionados tienen en com\'un dos caracter\'{i}sticas: a) se trata de acciones donde el que las ejerce pudiera privar de la vida a un agresor; incluso deliberadamente y b) son acciones consideradas \emph{defensivas} cada una seg\'un su \'ambito y nivel.

?`Son estos casos aceptables? ?`bajo qu\'e condiciones? Parece ser que no toda intervenci\'on armada es justa, incluso si es meramente defensiva; determinar la legitimidad de matar en defensa propia exige condiciones m\'as precisas:%
    \footnote{Cito aqu\'{i} el n\'umero 2309 del Catecismo de la Iglesia Cat\'olica, por ser el que lo expresa de la manera m\'as concisa; las causas enunciadas son las de la \emph{guerra justa} pero no te costar\'a trabajo hacer las adecuaciones para los dem\'as casos de la leg\'{i}tima defensa. Puedes consultarlo en la siguiente liga: http://www.vatican.va/archive/catechism\_sp/p3s2c2a5\_sp.html}

\begin{enumerate}
\item Que el daño causado por el agresor a la nación o a la comunidad de las naciones sea duradero, grave y cierto.
\item Que todos los demás medios para poner fin a la agresión hayan resultado impracticables o ineficaces.
\item Que se reúnan las condiciones serias de éxito.
\item Que el empleo de las armas no entrañe males y desórdenes más graves que el mal que se pretende eliminar. El poder de los medios modernos de destrucción obliga a una prudencia extrema en la apreciación de esta condición.
\end{enumerate}

\noindent
Las condiciones arriba citadas para la validez de la leg\'{i}tima defensa no est\'an \emph{expl\'{i}citamente} enunciadas en la Biblia como veremos a continuaci\'on.

\subsubsection{Argumentaciones b\'{i}blicas insuficientes}

Aparentemente es de sentido com\'un que existen condiciones que hacen l\'{i}cito el uso de la fuerza para defenderse, incluso si como consecuencia el defensor da muerte al agresor; sin embargo, no hay ning\'un vers\'{i}culo que lo diga con claridad y que permita saber sin ambig\"uedad bajo qu\'e condiciones aplica este principio.

Me tom\'e la libertad de buscar fundamentaciones b\'{i}blicas de tipo cristiano-evang\'elicas acerca de la leg\'{i}tima defensa; estos son los sitios que me parecen m\'as pertinentes y completos:%
    \footnote{En espan\~nol \'unicamente est\'a el estudio de Tito Mart\'{i}nez (citado y re-citado en m\'ultiples sitios web), no lo utilizo por dos razones: a) insuficiente, b) a juzgar por otros escritos suyos est\'a muy desviada su doctrina. Este es su estudio: http://www.las21tesisdetito.com/autodefensa.htm}

\begin{enumerate}
\item http://www.biblicalselfdefense.com/
\item http://www.kingjamesbibleonline.org/Bible-Verses-About-Self-Defense/
\item http://armedcitizensnetwork.org/the-bible-and-self-defense
\item http://www.nationalreview.com/corner/338845/biblical-and-natural-right-self-defense-david-french
\end{enumerate}

\noindent
Estas son las citas m\'as relevantes:

\begin{enumerate}
\item Neh 4,8-23
\item Est 8-9
\item Lc 22,35-38
\item Ap 11
\item Ex 22,2
\item Rom 13,1-4
\end{enumerate}

\noindent
Revisemos cada una de estas citas bajo los siguientes criterios:

\begin{description}
\item[Universalidad] se trata de un caso general no limitado a personas, grupos o tiempos particulares.
\item[Explicitez] se trata de una indicaci\'{o}n expl\'{i}cita y no de meras inferencias; est\'a hablando en sentido literal y no en sentido figurado.
\item[Autoridad] es Dios mismo el que lo indica as\'{i} y no los hombres por su cuenta.
\end{description}

\noindent
Revisemos cada uno de los pasajes y apliquemos a cada uno los criterios arriba citados.

\paragraph{Nehem\'{i}as 4,8-23}

El pasaje no deja ver con claridad ninguno de los tres criterios: a) \emph{Universalidad:} No es claro si aplica \'unicamente para ellos o para todo el que se encuentre en situaci\'on similar; b) \emph{Explicitez:} No es una indicaci\'on expl\'{i}cita; M\'as a\'un, de hecho \emph{no combatieron} y el v.20 al decir <<Dios pelear\'a por nosotros>> no permite saber si literalmente los israelitas no tendr\'an necesidad de pelear o bien si en caso de hacerlo, Dios les dar\'{i}a la victoria; y c) \emph{Autoridad:} No es Dios el que les da la indicaci\'on aunque no se los proh\'{i}be.

\paragraph{Esther 8-9}

Este pasaje carece de \emph{universalidad} y de \emph{autoridad} para ser considerado un caso v\'alido de leg\'{i}tima defensa. Fue un caso particular en un momento particular y Dios no se los orden\'o expl\'{i}cita o impl\'{i}citamente. Es, en cambio, manifiesto que los israleitas fueron autorizados por parte del rey pagano Asuero para quitar la vida a aquellos que los amenazaban y de hecho as\'{i} lo hicieron.

No hay ninguna indicaci\'on acerca de la aprobaci\'on o rechazo por parte de Dios a estas acciones simplemente se anota que de hecho sucedieron.

\paragraph{Ap 11}

Este pasaje habla de dos testigos y muestra claramente como se defienden de cualquiera que atente contra su vida (\emph{explicitez}) y que lo hacen con la aprobaci\'on y poder de Dios (\emph{autoridad}).

En el texto es muy claro que \'unicamente se refiere a los dos testigos mientras profetizan durante 1260 d\'{i}as. No puede aplicarse fuera de este caso. Carece de \emph{universalidad}.

\paragraph{Lucas 22,35-38}

Aqu\'{i} existe toda la \emph{autoridad} pues es Jes\'us el que habla.

Sin embargo, este pasaje carece de \emph{univeralidad} para ser aplicado en la leg\'{i}tima defensa, pues no permite ver si su aplicaci\'on es \'unicamente en ese momento o bien en cualquier situaci\'on de peligro.

Por otro lado, no es suficientemente \emph{expl\'{i}cito} si, en el caso de \emph{comprar una espada}, se refiere literalmente a comprar una o est\'a hablando en sentido figurado. Tampoco menciona el tema de privar la vida a un agresor. Y es evidente que Jes\'us NO se estaba refiriendo a resistir a los soldados de los sumos sacerdotes, pues \emph{ten\'{i}a que cumplirse la Escritura}.

Cuando en el v.38 los ap\'ostoles le dicen a Jes\'us que tienen dos espadas, \'El les responde: <<Basta>> (\emph{c.f.} Lc 22,38); pero no queda claro si <<Basta>> quiere decir \emph{con eso es suficiente para defendernos} o bien \emph{no me entendieron as\'{i} que dejemos de hablar de <<espadas>>}. De hecho la expresi\'on griega $\iota\kappa\alpha\nu o \nu$ (suficiente) $\epsilon\sigma\tau\iota\nu$ (est\'a siendo) tiene ambas acepciones.%
    \footnote{Puedes consultar cualquier Nuevo Testamento griego-espa\~nol interlineal y alg\'un diccionario de l\'exico griego del Nuevo Testamento.}
    
Por mi parte, aunque no estoy cerrado a la interpretaci\'on literal, me inclino m\'as a que Jes\'us estaba hablando en sentido figurado y los ap\'ostoles lo entendieron en sentido literal; pues este sentido es el que va m\'as acorde con todo el pasaje, desde la \'ultima cena hasta que Jes\'us es llevado ante el sumo sacerdote.%
    \footnote{Puedes consultar un interesante estudio en la siguiente liga: http://www.biblestudytools.com/commentaries/utley/lucas/lucas22.html}

\paragraph{Ex 22,2}

En este caso s\'{i} se dan los tres elementos como indicamos anteriormente: \emph{universalidad, explicitez y autoridad}. Sin embargo, \'unicamente constituye un caso que es el del robo y no habla de mayores circunstancias que la de que \emph{es de noche}.

En los estudios consultados interpretan esta circunstancia diciendo que de noche significa que no es posible saber si el invasor va a robar o va a matar. Por esta raz\'on su muerte no es imputable, mientras que el d\'{i}a representa la claridad de intenciones y en tal caso, la muerte es imputable, pues la vida vale m\'as que la propiedad.

Por tanto, a partir de este texto, \'unicamente de manera parcial se puede inferir el principio de leg\'{i}tima defensa.

\paragraph{Rom 13,1-4}

Al igual que en Ex 22,2 se cumplen los tres criterios a cabalidad. Con todo, se trata de un \'unico caso, a saber: el derecho que tiene la autoridad para usar un poder letal (la espada) como instrumento para mantener el orden.

En este caso, la Biblia indica con claridad el \emph{sujeto} autorizado a usar la espada: el poder civil. A\'un as\'{i}, no hay informaci\'on suficiente acerca del modo adecuado de usar la espada y los casos en que es l\'{i}cito privar la vida a otro en el ejercicio de su deber.

Despu\'es de revisar los pasajes m\'as relevantes podemos formular algunas conclusiones y analizar las consecuencias.

\subsubsection{Conclusiones y Consecuencias}

Los pasajes anteriormente citados ponen de manifiensto que \textbf{el \emph{argumento de excepci\'on} carece de validez as\'{i} como lo has formulado}; esto por dos razones:

\begin{enumerate}
\item Las citas b\'{i}blicas analizadas son insuficientes para establecer de manera congruente y \emph{expl\'{i}cita} la existencia el principio de la leg\'{i}tima defensa siguiendo tu l\'ogica sobre las excepciones.
\item A\'un suponiendo que en los pasajes citados pudiera deducirse de manera impl\'{i}cita la leg\'{i}tima defensa, no hay informaci\'on suficiente en la Biblia para establecer con precisi\'on las circunstancias y modos de efectuarla.
\end{enumerate}

\noindent
\emph{De aqu\'{i} que sean los hombres quienes mediante el uso de la raz\'on que Dios les dio, provean estos casos y sus l\'{i}mites} con lo cual se invalida el \emph{argumento de excepci\'on}.

Siendo inv\'alido el argumento de excepci\'on para el mandamiento <<no matar\'as>>, podemos concluir que, adem\'as de las excepciones expl\'{i}citamente se\~naladas por Dios, existan exepciones no definidas o explicitadas por Dios en que es l\'{i}cito a un hombre privar de la vida a otro hombre.

\subsection{El argumento de excepci\'on no es aplicable al caso de la idolatr\'{i}a}

A\'un suponiendo que el argumento de excepci\'on fuera v\'alido para Ex 20,13 <<no matar\'as>> todav\'ia tropieza con un obst\'aculo: no es aplicable al caso de la idolatr\'{i}a.

La siguiente parte del estudio comienza por definir el t\'ermino \emph{idolatr\'{i}a} y posteriormente analiza si Dios hace excepciones para este caso. Inmediatamente despu\'es hacemos un an\'alisis a profundidad de Ex 20,4-6 revisando enunciado por enunciado si Dios hace excepciones a su mandamiento.

\subsubsection{Definicion de idolatr\'{i}a}

Del griego $\epsilon\iota\delta\omega\lambda o$ y $\lambda\alpha\tau\rho\epsilon\iota\alpha$; el vocablo $\epsilon\iota\delta\omega\varsigma$ significa lo aparente, un reflejo sin realidad, un fantasma, una \emph{imagen} en sentido mental; la palabra \emph{idea} se deriva de este vocablo; por otra parte, $\lambda\alpha\tau\rho\epsilon\iota\alpha$ significa adoraci\'on.

Bas\'andonos \'unica y exclusivamente en la etimolog\'{i}a, la definici\'on de \emph{idolatr\'{i}a} ser\'{i}a: \emph{adoraci\'on de las apariencias}.

Pero no basta con analizar el vocablo y su ra\'{i}z griega, es preciso conocer el uso que se le da en la Biblia; ahora bien, la versi\'on de los LXX emple\'o la palabra $\epsilon\iota\delta\omega\lambda o$ para designar varios t\'erminos hebreos, la Gran Enciclopedia Rialp los enuncia de la siguiente manera:

\begin{quote}
Idolo (en griego eídólon) es la traducción más común de unos nombres hebreos, diversos entre sí. La palabra eídólon significa propiamente la imagen, el fantasma forjado por la fantasía. En la traducción del A. T. al griego por los Setenta se emplea para designar unas realidades más concretas, expresadas en el original hebreo por voces diversas: Selem: que significa «talla», «escultura» (Num 33,52); 'Asabbim: usado siempre en plural, significa «imagen tallada» (1 Sam 31,9); Semel: nombre de origen fenicio; significa «estatua de piedra» o «de madera» (Ez 8,3.5); Massékáh: «imagen fundida», en molde de arcilla (Ex 32,4.8); 'Eben maskith: «piedra con alguna imagen tallada» (Lev 26,1). La palabra maskith no significa necesariamente una imagen idolátrica; puede designar las imaginaciones de la fantasía. etc.\\
(Gran Enciclopedia Rialp)\footnote{No he podido dar con la versi\'on completa \emph{online}, en la siguiente liga hay algunos extractos: http://www.mercaba.org/Rialp/I/idolatria\_escritura.htm}
\end{quote}

\noindent
Teniendo esto en cuenta, podemos ampliar la definici\'on inicial para que quede como sigue:

\begin{quote}
El idólatra es el que <<\emph{aplica a cualquier cosa, en lugar de a Dios, la indestructible noción de Dios}>>\footnote{La cita es de un autor cristiano del siglo III: Orígenes, \emph{Contra Celsum}, 2, 40} y act\'ua en consecuencia: d\'andole \emph{adoraci\'on}.
\end{quote}

\noindent
Esta definici\'on abarca una serie de actitudes y acciones como las que sintetiza el Catecismo de la Iglesia Cat\'olica en su n\'umero 2113:

\begin{quote}
La idolatría no se refiere sólo a los cultos falsos del paganismo. Es una tentación constante de la fe. \emph{Consiste en divinizar lo que no es Dios. Hay idolatría desde el momento en que el hombre honra y reverencia a una criatura en lugar de Dios.} Trátese de dioses o de demonios (por ejemplo, el satanismo), de poder, de placer, de la raza, de los antepasados, del Estado, del dinero, etc. <<No podéis servir a Dios y al dinero>>, dice Jesús (Mt 6, 24). Numerosos mártires han muerto por no adorar a <<la Bestia>> (cf Ap 13-14), negándose incluso a simular su culto. La idolatría rechaza el único Señorío de Dios; es, por tanto, incompatible con la comunión divina (cf Gál 5, 20; Ef 5, 5).\footnote{http://www.vatican.va/archive/catechism\_sp/p3s2c1a1\_sp.html El subrayado es m\'{i}o.}
\end{quote}

\subsubsection{Dios no ordena la idolatr\'{i}a en ning\'un caso}

No hay NINGUN caso en toda la Escritura donde Dios ordene o permita que se de adoraci\'on a ning\'un otro que no sea \'El mismo.

Las citas sobre el Arca, la decoraci\'on del Templo y la serpiente de bronce no indican adoraci\'on a tales objetos; no pueden ser consideradas \emph{casos en los que Dios permite la idolatr\'{i}a} pues no hay \emph{adorac\'on} a tales objetos.

Puedes revisar 2 Re 18,3-4 para saber lo que le sucedi\'o a la serpiente de bronce cuando el pueblo de Israel le rindi\'o culto de adoraci\'on.

Por lo tanto \textbf{el \emph{argumento de excepci\'on} es \emph{inv\'alido} para el caso de idolatr\'{i}a}.

\subsubsection{Ci\~n\'endonos a lo que dice literalmente Ex 20,4-6}

Cuando dijiste en el comentario que me enviaste que \emph{lo mismo aplica para el caso de la idolatr\'{i}a} lo m\'as probable es que no te estuvieras refiriendo a la \emph{adoraci\'on}; pero ?`qu\'e hay entonces de atenerse a lo que dice literalmente Ex 20,4-6?

\begin{quote}
<<$^4$No te har\'as esculturas ni imagen alguna de lo que hay en lo alto de los cielos, ni de lo que hay abajo sobre la tierra, ni de lo que hay en las aguas debajo de la tierra. $^5$No te postrar\'as ante ellas, y no las servir\'as, porque yo soy Yahveh, tu Dios, un Dios celoso, que castiga en los hijos las iniquidades de los padres hasta la tercera y cuarta generaci\'on de los que me odian, $^6$y hago misericordia hasta mil generaciones de los que me aman y guardan mis mandamientos.>>\\ 
Ex 20,4-6 NC
\end{quote}

\noindent
En el pasaje arriba citado podemos identificar claramente cuatro partes:

\begin{enumerate}
\item La acci\'on material: <<No te har\'as esculturas\ldots>> (v4)
\item La acci\'on corporal: <<No te postrar\'as ante ellas>> (v5a)
\item La acci\'on espiritual: <<y no las servir\'as>> (v5b)
\item El motivo y las consecuencias: <<porque yo soy Yahveh, un Dios celoso\ldots>> (vv5c-6)
\end{enumerate}

\noindent
Revisemos con detenimiento las tres primeras partes (vv4-5b) pues constituyen el mandato de Dios.

\subsubsection{Dios, en algunos casos manda hacer im\'agenes y objetos semejantes}

Son los casos ya mencionados del Arca, la decoraci\'on del Templo y la serpiente de bronce. Y constituyen el centro del argumento de excepci\'on aplicado a Ex 20,4-6.

La \emph{premisa mayor}\footnote{Busca un manual de l\'ogica si tienes dudas sobre este t\'ermino, por ejemplo: http://es.wikipedia.org/wiki/Premisa} parece ser que Dios, en el Ex 20,4-6; prohibe \emph{tres} cosas: a) Hacer im\'agenes (v4), b) inclinarse ante ellas (v5a) y c) servirlas (v5b). Vuelve a leer este p\'arrafo, es esencial para entender el resto de esta secci\'on.

Suponiendo que esta tesis fuera cierta, revisemos en este apartado la primera prohibici\'on, dejando las otras dos para los apartados siguientes.

El argumento de \emph{excepci\'on} aplicado a la primera prohibici\'on quedar\'{i}a enunciado como sigue:

\begin{quote}
\emph{Ex 20,4 NC dice: <<No te har\'as esculturas ni imagen alguna de lo que hay en lo alto de los cielos, ni de lo que hay abajo sobre la tierra, ni de lo que hay en las aguas debajo de la tierra>>. El \'unico caso en que le es l\'{i}cito al hombre hacer im\'agenes es cuando Dios se lo indica, a quienes se lo indica, como se lo indica; tales son los casos del Arca, el Templo y la serpiente de bronce. No le es l\'{i}cito al hombre tomar estos ejemplos para hacer sus propias r\'eplicas o sus propias im\'agenes o dise\~nos por muy buenas y sinceras que sean sus intenciones.}
\end{quote}

\noindent
Est\'a muy claro: el Arca, el Templo y la serpiente de bronce son las \'UNICAS excepciones dispuestas por Dios. NO HAY M\'AS EXCEPCIONES. !`NINGUNA! No es l\'{i}cito a los hombres inventarse sus propios casos, no le est\'a permitido hacer sus propias r\'eplicas\ldots tampoco \emph{interpretar} la Escritura para <<anular el mandamiento de Dios con la tradici\'on>> (\emph{c.f.} Mc 7,9).

Por ejemplo: hacer un becerro de oro (Ex 32), una r\'eplica de Baal o Astart\'e (Num 25,3; Jue 2,13) o una estatuilla de Budha, Vishn\'u o Shiva.

Veamos algunos ejemplos un poco m\'as dif\'{i}ciles:

\begin{enumerate}
\item Tu credencial de elector con fotograf\'{i}a
\item Los animales de juguete de tus hijos
\item Hacer figuras de animales con plastilina
\item Las ilustraciones de la enciclopedia de tu familia, donde se ve la selva, las estrellas, el oc\'eano, \emph{lo que hay arriba en el cielo, abajo sobre la tierra y en las aguas debajo de la tierra} (\emph{c.f.} Ex 20,4).
\item Las fotos de tu madre, esposa e hijos
\end{enumerate}

\noindent
Creo deber\'{i}as deshacerte de esas abominaciones antes de acusarme de tener im\'agenes. Lo digo de verdad, si Ex 20,4-5b prohibe tres cosas entonces son tres cosas las que proh\'{i}be. No pretendo torcer tus argumentos a mi conveniencia, contin\'ua leyendo y ver\'as.

En estos momentos te viene a la mente la aclaraci\'on que me hiciste acerca de que en Ex 20,4 \emph{<<!`el punto malo es hacerlas con motivos religiosos!>>}, pues \emph{<<el hombre por motivos personales condenables en TODA la escritura es que se hace imágenes y las venera. ?`Y por qu\'e es condenable? precisamente porque las adoran y les sirven>>}; respondo con tus mismas palabras: \emph{<<NO FIJATE BIEN Y LEELO OTRA VEZ, ES HACERLAS>>}; no le a\~nadas a la Escritura tu interpretaci\'on diciendo: \emph{con motivos religiosos}. ?`En qu\'e libro de la Biblia, cap\'{i}tulo o vers\'{i}culo dice \emph{<<con motivos religiosos>>}?

Pero hay otra posibilidad: la posibilidad de que lo mencionado en Ex 20,4-6 se trate de \emph{una} sola prohibici\'on en lugar de tres; prohibici\'on en la cual el \emph{hacer im\'agenes} (v4) constituye el signo \emph{material} del acto \emph{interior} de servirlas (v5b).\footnote{M\'as adelante analizamos conjuntamente todo Ex 20,4-5b con m\'as precisi\'on.}

Si esto es as\'{i}, entonces \textbf{el \emph{argumento de excepci\'on} para la cita textual de Ex 20,4 es \emph{inv\'alido}, pues el v4 \emph{no puede separarse} del v5a-b}.

Antes de analizar todo el mandamiento en su conjunto, revisemos si es posible aplicar el \emph{argumento de excepci\'on} al texto: \emph{<<no te postrar\'as ante ellas>> (Ex 20,5a)}.

\subsubsection{Dios en ning\'un caso manda o permite postrarse ante las im\'agenes}

Ni siquiera ante las im\'agenes que \'El mismo manda realizar ordena o da permiso expl\'{i}cito para que los hombres se inclinen o se postren delante de ellas.

Sin embargo, tenemos el ejemplo \emph{expl\'{i}cito} de Josu\'e postr\'andose delante del Arca junto con todos los ancianos de Israel (Jos 7,6); implora el favor de Dios y \'El le responde, le aclara que el motivo de su disgusto es la prevaricaci\'on de los hijos de Israel, pues se apropiaron de objetos dados al anatema (Jos 7,1); sin embargo Yahveh no le reclama a Josu\'e ni a los ancianos el haberse postrado rostro en tierra \emph{delante} del Arca.

Podr\'as decirme que el Arca era especial y \'unica; que \emph{siendo dise\~nada por Dios no nos lleva a la corrupci\'on}\ldots pero el tema es otro, el tema es que Dios no da su consentimiento ni su mandato \emph{expl\'{i}cito} para lo que Josu\'e y los ancianos de Israel hicieron.

Por lo tanto \textbf{el \emph{argumento de excepci\'on} para la cita textual de Ex 20,5a es \emph{inv\'alido}}.

Revisemos ahora si el \emph{argumento de excepci\'on} tiene validez considerando Ex 20,5b antes de considerar todo el mandamiento en su conjunto.

\subsubsection{Dios en ning\'un caso manda servir a una imagen / estatua / pintura / etc}

Servir significa \emph{obedecer}, estar sujeto a la voluntad de otro, estar atento a sus deseos para cumplirlos.

Dios no orden\'a ni autoriz\'a en ning\'un caso que se le de obediencia a las im\'agenes, ni siquiera a las que \'El mismo mand\'o hacer (el Arca, el Templo, la serpiente de bronce).

Por lo tanto \textbf{el \emph{argumento de excepci\'on} para la cita textual de Ex 20,5b es \emph{inv\'alido}}.

Habiendo analizado cada una de las partes de Ex 20,4-5b por separado; toca ahora revisarlas en su conjunto, la siguiente secci\'on analiza con detalle este punto junto con otros relacionados.

\section{El pecado de idolatr\'{i}a es contra el primer mandamiento}

Una vez visto que no es posible separar Ex 20,4 de Ex 20,5a-b debemos analizar el texto conjuntamente para tener alguna inteligencia de lo que Dios est\'a mandando.

Comenzaremos analizando Ex 20,4-5b consider\'andolo como una unidad; del an\'alisis brotar\'a que se trata de una ampliaci\'on de Ex 3, lo cual queda confirmado por la unidad arm\'onica que abre en Ex 3 y cierra en Ex 6 pues de otra forma se rompe la sem\'antica del texto.

Despu\'es de esto, entraremos de lleno a la cuesti\'on de si la Iglesia Cat\'olica \emph{escondi\'o} el segundo mandamiento o si los protestantes \emph{dividieron} el primero.

Posteriormente analizaremos c\'omo y por qu\'e en el A.T. no \'unicamente est\'an prohibidas las im\'agenes de los \'{i}dolos, sino tambi\'en cualquier representaci\'on de Yahveh, como la mostrada en Jue 17,1-13; 18,30-31; veremos el por qu\'e, cu\'ales son las diferencias entre hacer im\'agenes de otros dioses y hacer im\'agenes de Yahveh y revisaremos qu\'e de eso ha cambiado del Antiguo al Nuevo Testamento.

Finalmente analizaremos con detenimiento la afirmaci\'on del II Concilio de Nicea (a.787) acerca de que \emph{el honor rendido a la imagen se traspasa al prototipo que representa y el que venera la imagen venera la persona que la imagen representa}.

\subsection{Unidad arm\'onica de Ex 30, 3-6/Dt 5, 5-10}

Dec\'{i}amos m\'as arriba que en Ex 20,4-6 pod\'{i}amos identificar cuatro partes, esta divisi\'on se centr\'o en distinguir aquello que Dios manda de otras informaciones contenidas en el mandamiento. Ahora nos conviene profundizar m\'as y hacer la distinci\'on completa:\footnote{Los escol\'asticos dec\'{i}an: \emph{<<unir sin confundir y distinguir sin separar>>} para hacer este tipo de an\'alisis en el que se identifican diferentes partes que forman un todo.}

\begin{enumerate}
\item La acci\'on material: <<No te har\'as esculturas ni imagen alguna de lo que hay en lo alto de los cielos, ni de lo que hay abajo sobre la tierra, ni de lo que hay en las aguas debajo de la tierra>> (v4 NC)
\item La acci\'on corporal: <<No te postrar\'as ante ellas>> (v5a NC)
\item La acci\'on espiritual: <<y no las servir\'as>> (v5b NC)
\item El motivo: <<porque yo soy Yahveh, un Dios celoso>> (v5c NC)
\item Las consecuencias de la desobediencia: <<que castiga en los hijos las iniquidades de los padres hasta la tercera y cuarta generaci\'on de los que me odian>> (v5d NC)
\item Las consecuencias de la obediencia: <<y hago misericordia hasta mil generaciones de los que me aman y guardan mis mandamientos>> (v6 NC)
\end{enumerate}

\noindent
Los primeros tres puntos (vv4-5b) constituyen la parte \emph{imperativa} del mandamiento. Revis\'emosla tomada como un \emph{todo} para comprender \emph{qu\'e} es lo que Dios est\'a mandando.

\subsubsection{Parte imperativa}

Para analizar la parte imperativa, nos ser\'a de utilidad el siguiente ejemplo tomado de la vida cotidiana: \emph{?`es malo caminar?} Respuesta: tomado en \emph{s\'i mismo} no es malo, es indiferente e incluso puede ser bueno, ya que proporciona salud al ejercitarnos. \emph{?`es malo visitar a una anciana y a su hermana?} Respuesta: visitar a los ancianos es una cosa muy biena, pues alivias su soledad. \emph{?`es malo asesinar a una anciana y a su hermana parti\'endole la cabeza con un hacha?}\footnote{El ejemplo lo tomo de la novela de Fiódor Dostoyevski, \emph{Crimen y Castigo}.} Respuesta es muy malo.

Y la pregunta es: \emph{?`cu\'al es el juicio moral de las acciones <<caminar>> y <<visitar a una aiciana y a su hermana>> cuando estas acciones van encaminadas a <<asesinar a la anciana y a su hermana>>?} Creo que estar\'as de acuerdo conmigo en que en tal caso, estas acciones son tan malas como el fin que se proponen pues son sus instrumentos.

El ejemplo que te acabo de dar, aunque no es id\'entico, tiene algunas similitudes con Ex 20,4-5b si consideramos los vv4-5b como una unidad, es decir: cuando el acto \emph{material} (hacer im\'agenes) y el acto \emph{corporal} (postrarse ante ellas) van encaminados al acto \emph{espiritual}: (servir a las im\'agenes) es cuando se da el \emph{pecado}. Pues para este caso, el acto \emph{espiritual} (v5b) es el que \emph{califica moralmente a los otros actos}.

Vuelve a leer el p\'arrafo anterior porque tiene consecuencias muy importantes.

\'Esta es la raz\'on por la que puedes con toda tranquilidad tener fotos de tu familia o una enciclopedia ilustrada. En estos casos, las im\'agenes no son utilizadas con el prop\'osito de servirlas.

Por otro lado, \'esta es la raz\'on por la que Josu\'e y los ancianos de Israel no cometieron pecado alguno al postrarse \emph{delante} del Arca (Jos 7,6).

\'Esta es la raz\'on por la cual Ezequ\'{i}as hizo lo que es recto a los ojos de Yahveh al destruir la serpiente de bronce que por indicaci\'on de Dios hab\'{i}a hecho Mois\'es (2 Re 18,3-4).

\'Esta es la raz\'on que t\'u intu\'{i}as cuando dec\'{i}as que el mandamiento s\'olo aplica cuando se hacen im\'agenes \emph{con prop\'osito religioso}. Sin embargo te falta precisi\'on y es importante, entonces, profundizar m\'as para identificar cu\'ales prop\'ositos religiosos est\'an prohibidos por el mandamiento y cu\'ales no.

Hasta aqu\'{i} las similitudes con el ejemplo de la vida cotidiana. En el caso del v4 es claro que se trata de una acci\'on cuya calificaci\'on moral proviene del objeto que se propone. Pero es importante revisar con m\'as detenimiento el v5a-b para aprehender su significado y extraer las consecuencias.

\paragraph{Significado de \emph{postrarse}}

En Ex 20,5a NC dice: <<no te postrar\'as ante ellas>>. ?`qu\'e es postrarse?

Postrarse tiene muchos significados y existen muchos vocablos tanto en hebreo como en griego, pero en los casos en que se habla de adoracion podemos entenderlo gr\'aficamente de la siguiente manera: el que se postra asume una postura corporal que significa abajamiento, reconocimiento de la superioridad del otro, sumisi\'on.

Sumisi\'on que puede ser \emph{absoluta} (adoraci\'on) como en: Ex 34,8 o Is 2,20; 44,15.17 o \emph{relativa} (sin adoraci\'on), como en: Gen 18,2; 37,7-10; 1 Sam 24,8 o Rut 2,10.

\begin{enumerate}
\item Gen 19,1
\item 1 Cro 21,16
\item Gen 17,17
\item Gen 37,10; cf. 35;16-19
\item Gen 42,6
\item 1 Sam 2,36
\item 2 Sam 14,4
%shajah - postracion sin adoracion
\item Gen 18,2
\item 1 Sam 24,8 RVR (9 NC)
\item Rut 2,10
\item Gen 37,7-10
%shahah - con adoracion
\item 1 Sam 15,25 y Jer 7,2
\item Ex 34,8
\item Is 2,20; 44,15.17
%gonupeteo
\item Mt 17,14; Mc 1,40
\item Mc 10,17
\item Mt 27,29
%proskuneo
\item Mc 5,6 <-- no se si adorando o no
\item Mt 8,2; 9,18; 15,25; 20,20; Ap 3,9 ?? <-- adorar
%prospipto
\item Mc 3,11; 5,33; 7,25; Lc 8,28.47; Hch 16,29
%titemigonata
\item Lc 22,41; Hch 7,60; 9,40; 20,36; 21,5
%balo
\item Mt 8,6
%katastronnumi
\item 1 Cor 10,5
%katafero
\item Hch 20,9
\end{enumerate}

%http://archive.org/stream/DiccionarioBiblicoVine/DiccionarioBiblicoVine_djvu.txt

\paragraph{Servir a las im\'agenes}

Con el \emph{servicio} pasa algo similar a lo que pasa con la \emph{postraci\'on} tenemos dos casos: de forma \emph{absoluta}, como obediencia y sumisi\'on total (adoraci\'on) como en  Dt 6,13; Mt 4,10; o bien, de forma \emph{relativa}, como en: Mc 9,35; Lc 22,27 o como lo que hizo con acciones en el lavatorio de los pies (Jn 13).

\paragraph{Reuniendo las piezas de la \emph{parte imperativa}}

Reuniendo todo lo analizado hasta aqu\'{i} tenemos que lo que la \emph{parte imperativa} (Ex 20,4-5b) significa lo siguiente:

\begin{quote}
Dios pide que s\'olo a \'El se de la obediencia \emph{absoluta} y que s\'olo a \'El se le otorgue el reconocimiento de la superioridad \emph{absoluta}; atribu\'{i}rselo a cualquier otro ser es abominaci\'on, por ejemplo, a las figuras que se fabrican con las manos. 
\end{quote}

\noindent
Como puedes ver, la composici\'on interna del texto nos dice que lo que Dios proh\'{i}be es la \emph{adoraci\'on} a otros dioses, es decir, \textbf{Ex 20,4-5b prohibe tener otros dioses fuera de Yahveh, igual que Ex 20,3}

Por eso el que se fabrica im\'agenes para inclinarse ante ellas (atribuy\'endoles absoluta superioridad) y las sirve (con sumisi\'on absoluta) comete \emph{idolatr\'{i}a}, es decir, \emph{<<aplica a cualquier cosa en lugar de a Dios, la indestructible noci\'on de Dios>>}.

Esta afirmaci\'on se ve corroborada por la \emph{parte no imperativa} del texto (Ex 20,5c-6) y por Ex 20,3. Examinemos ambas partes por separado.

\subsubsection{Incorporando Ex 20,5c-6 al an\'alisis}

La parte \emph{no imperativa}

\subsection{Imposibilidad en el Antiguo Testamento de representar a Dios}
%o la efigie de Mika: Jue 17,1-13;18,30-31

\subsection{?`La Iglesia Cat\'olica \emph{escondi\'o} el segundo mandamiento?}
% \subsubsection{En la Bibla no dice que sean diez los mandamientos, eso viene de la tradici\'on}
% \subsubsection{Breve relato hist\'orico de la numeraci\'on de los mandamientos}


\subsection{La intenci\'on remite al original}


\begin{verbatim}
    <http://es.wikipedia.org/wiki/Diez_Mandamientos>
    <http://www.tora.org.ar/contenido.asp?idcontenido=856>
    <http://www.caminandoporlabiblia.com/pdf/Exodo_L05_SM-2.pdf>
\end{verbatim}


\section{Insostenibilidad del principio de \emph{Sola Scriptura}}

\begin{flushright}
\emph{<<{\ldots}pero si tardo, para que sepas cómo hay que portarse\\
en la casa de Dios, que es la Iglesia del Dios vivo,\\
columna y fundamento de la verdad>>}.\\
1 Tim 3,15 LBJ
\end{flushright}

\noindent
El esfuerzo de descalificar el culto cat\'olico a las im\'agenes parte del presupuesto de que el principio llamado \emph{Sola Scriptura} es v\'alido, m\'as a\'un, que forma parte de la misma revelaci\'on.

Sin embargo esto no es verdad; tal argumento es una \emph{tradici\'on de hombres} (\emph{cf.} Mt 15,1-9; Mc 7,6-13) muy posterior, aproximadamente 1500 a\~nos despu\'es de que Jesucristo envi\'o a sus ap\'ostoles a predicar.

Voy a enunciar una serie de razones por las que considero que el principio de \emph{Sola Scriptura} es inv\'alido.

En primer lugar, est\'a el hecho de que t\'u mismo usaste argumentos que no est\'an en la Biblia para sostener tu posici\'on. En segundo lugar, el principio de \emph{Sola Scriptura} no es b\'{i}blico. En tercer lugar, este mismo principio deja sin explicaci\'on a la misma Biblia.

En torno a estas tres ideas giran las razones que enuncio a continuaci\'on para mostrar la invalidez de considerar la Biblia como \emph{\'unica regla de fe}.

\subsection{En qu\'e consiste el principio de \emph{Sola Scriptura}}


\subsection{Tus argumentos se alejan del principio de \emph{Sola Scriptura}}


\subsection{Invalidez del argumento: <<Si no hay ejemplos en la Biblia entonces es falso/malo/inv\'alido>>}


\subsection{La <<autoridad final>> seg\'un la Biblia}


\subsection{El texto b\'{i}blico requiere interpretaci\'on}


\subsection{Insuficiencia de informaci\'on en los textos: un ejemplo: la fiesta del Yom Kippur}


\subsection{Un par\'entesis: Suficiencia Material y Formal en la Biblia (tomado de Dave Armstrong)}

\begin{verbatim}
    #VI. Material and Formal Sufficiency of Scripture
    <http://socrates58.blogspot.mx/2006/11/bible-church-tradition-canon-index.html>
    <http://socrates58.blogspot.mx/2004/04/material-vs-formal-sufficiency-of.html>
\end{verbatim}

\subsection{Si el principio de \emph{Sola Scriptura} fuera v\'alido la Biblia no existir\'{i}a}


\subsection{?`En qu\'e libro de la Biblia viene qu\'e libros son inspirados? La formaci\'on del canon}


\subsection{Trasfondo hist\'orico del principio \emph{Sola Scriptura}}


\subsection{El principio de \emph{Sola Scriptura} termina haciendo del sujeto que lee, <<la autoridad final>>}


\section{Posibles objeciones y sus respuestas}

\begin{enumerate}
\item Sobre la leg\'{i}tima defensa
\item Si el argumento de excepci\'on fuera inv\'alido cualquiera podr\'{i}a inventar excusas para violar los preceptos divinos
\item Los cat\'olicos se inclinan, reverencian y sirven a las im\'agenes, ponen su confianza en ellas
\item Objeci\'on contra la expresi\'on: <<la intenci\'on remite al original>> usada en el concilio de Efeso
\item Sobre <<interpretar>> las Escrituras
\item Sobre el culto en la fiesta del \emph{Yom Kippur}
\item <<Ustedes han anulado el mandato de Dios con vuestra tradici\'on>> (\emph{c.f.} Mc 7,9)
\item La Iglesia Cat\'olica se desacredita por sus obras, no puede ser de Dios, <<por sus frutos los conocer\'as>> (\emph{c.f.} Mt 7,16.20; Lc 6,44)
\end{enumerate}

\subsection{Sobre la leg\'{i}tima defensa}

<<No existe tal cosa llamada leg\'{i}tima defensa>>

El mandamiento en Ex 20,13 si consideramos su original en hebreo es: <<no asesinar\'as>>, es decir, no privar a alguien de la vida injustamente.

\subsection{Si el argumento de excepci\'on fuera inv\'alido cualquiera podr\'{i}a inventar excusas para violar los preceptos divinos}

\subsection{El argumento de excepci\'on aplicado al segundo mandamiento se refiere a hacer im\'agenes, no a la idolatr\'{i}a}

\subsection{El Arca, el Templo, la serpiente de bronce, siendo dise\~nados por Dios no nos llevan a la corrupci\'on}

Revisa 2 Re 18,-35

\subsection{Los cat\'olicos se inclinan, reverencian y sirven a las im\'agenes, ponen su confianza en ellas}


\subsection{Objeci\'on contra la expresi\'on: <<la intenci\'on remite al original>> usada en el concilio de Efeso}


\subsection{Sobre <<interpretar>> las Escrituras}


\subsection{Sobre el culto en la fiesta del \emph{Yom Kippur}}


\subsection{<<Ustedes han anulado el mandato de Dios con vuestra tradici\'on>> (\emph{c.f.} Mc 7,9)}


\subsection{La Iglesia Cat\'olica se desacredita por sus obras, no puede ser de Dios, <<por sus frutos los conocer\'as>> (\emph{c.f.} Mt 7,16.20; Lc 6,44)}


\section{Conclusi\'on}

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}
\end{document}
